【人才經濟】內地向境外公民徵稅 金融學術界向印尼大馬挖角

中國政府擬向境外公民徵收入息稅，意味在港工作內地人日後未能享受本港低稅率，倚賴內地專才的創科、學術及金融界恐面臨人才流失。本地創科業界多年來與深圳科技公司搶人，新政策下，本地公司須大幅調升內地員工薪金，方可保持薪酬競爭力，但此做法將引致同工不同酬，掀起港人員工不滿，業界形容情況四面楚歌。此外，縱然本港國際金融中心地位極具吸引力，惟人事顧問擔心，香港失去低稅優勢將成為留港工作多年的內地人離開的催化劑，中高層人員或回流至內地的金融公司。 記者 郭增龍 李卓穎

內地擬向在香港及新加坡工作的內地人徵收個人所得稅，有傳在港中資金融機構已通知外派到港的內地員工報稅，並須根據內地稅率，補交稅款差異，消息最近成為「港漂」圈內熱話。據了解，目前政策主要針對國企，但國家稅務總局在今年一月發布公告，訂明境外居民個人所得稅政策，外界擔心，內地日後將仿效美國的做法，向所有在外地工作的國民實行全球徵稅，措施一旦實行，本港吸納人才恐更加困難。

據了解，本港過去五年共向三十四萬名內地公民發出工作簽證，惟其中包括不少低技術勞工，業界更關注通過「優秀人才入境計畫」與「非本地畢業生留港∕回港就業安排」來港工作的內地人，兩個計畫過去約九成的申請者均為內地人。根據入境處數字，去年有八百七十四人經前者獲批來港，後者人數則約一萬零八百人。通過「優秀人才入境計畫」來港人士，超過一半從事「金融及會計服務」與「資訊科技及電訊」行業。

加薪留人或掀同工不同酬

科學園科培網絡會長李治緯的公司主力人工智能研發及應用，目前聘請五名內地人，他們均為本地大學畢業，學歷達碩士或以上。他解釋，內地人的學術成績及服從性較高，受本地創科企業僱主青睞，惟人工智能專才渴市，其公司員工不時遭內地企業高薪挖角，因此，一旦在港工作繳交的稅款與內地無異，考慮到香港生活費比內地高，港企要留住內地人更加困難。

李治緯直言，內地一旦全面實行新稅務政策，內地員工將會要求加薪以補貼額外稅務開支，惟加薪將引致內地與香港員工同工不同酬的問題，情況變得兩面不討好。他形容，創科業界目前四面楚歌，「近年已經少了內地人來港讀大學，加上去年的社會事件，內地家長更加不想子女來港讀書及工作，現在再有新稅收政策，日後願意留在香港的內地人只會更加少。」他直言正考慮到印尼及馬來西亞尋找合適的人才，惟全球疫情肆虐，招聘工作至今未能開展。

學術界薪酬稅率相對不高

香港創科發展協會副會長湯浩然認同，具備生物科技及資訊科技專業的內地畢業生，在深圳不愁找不到工作，此外，內地人亦要居港滿七年，才可獲得永久居民身分，以減省向內地繳稅的開支，需時較長，他估計將連帶影響來港就讀大學的內地學生人數。

不過，中大工程學院副院長（外務）黃錦輝表示，內地生來港多數選擇從事工程、理學或醫科研究工作，來港原因通常是看中院校名氣或研究項目，即使大學不代繳稅，該內地生所獲的薪金及相應稅率不高，應屬可接受範圍之內。

相比起創科業界，金融界則傾向以銀彈政策留住具實力的內地人。東驥基金管理有限公司董事總經理龐寶林指，近年其公司於投資、資產研究及營運部門聘請的內地生漸增，目前相關部門有逾半人有內地背景，若員工須付的稅項增加，他有心理準備會代繳全數或一半，「業內許多中資高層是內地人，住宿或稅項皆是公司代付的福利。」

即時新聞港聞選擇分類
【專訪】內地向境外公民徵稅港企恐流失人才 金融創科學術界擬向印尼大馬挖角
2020-07-21 07:25 文字大小
本地創科業界擔心，如中國政府向在港內地人徵稅，業界未來要留住人才難度更高。資料圖片
本地創科業界擔心，如中國政府向在港內地人徵稅，業界未來要留住人才難度更高。資料圖片
中國政府擬向境外公民徵收入息稅，意味在港工作內地人日後未能享受本港低稅率，倚賴內地專才的創科、學術及金融界恐面臨人才流失。本地創科業界多年來與深圳科技公司搶人，新政策下，本地公司須大幅調升內地員工薪金，方可保持薪酬競爭力，但此做法將引致同工不同酬，掀起港人員工不滿，業界形容情況四面楚歌。此外，縱然本港國際金融中心地位極具吸引力，惟人事顧問擔心，香港失去低稅優勢將成為留港工作多年的內地人離開的催化劑，中高層人員或回流至內地的金融公司。 記者 郭增龍 李卓穎

內地擬向在香港及新加坡工作的內地人徵收個人所得稅，有傳在港中資金融機構已通知外派到港的內地員工報稅，並須根據內地稅率，補交稅款差異，消息最近成為「港漂」圈內熱話。據了解，目前政策主要針對國企，但國家稅務總局在今年一月發布公告，訂明境外居民個人所得稅政策，外界擔心，內地日後將仿效美國的做法，向所有在外地工作的國民實行全球徵稅，措施一旦實行，本港吸納人才恐更加困難。

據了解，本港過去五年共向三十四萬名內地公民發出工作簽證，惟其中包括不少低技術勞工，業界更關注通過「優秀人才入境計畫」與「非本地畢業生留港∕回港就業安排」來港工作的內地人，兩個計畫過去約九成的申請者均為內地人。根據入境處數字，去年有八百七十四人經前者獲批來港，後者人數則約一萬零八百人。通過「優秀人才入境計畫」來港人士，超過一半從事「金融及會計服務」與「資訊科技及電訊」行業。

加薪留人或掀同工不同酬

科學園科培網絡會長李治緯的公司主力人工智能研發及應用，目前聘請五名內地人，他們均為本地大學畢業，學歷達碩士或以上。他解釋，內地人的學術成績及服從性較高，受本地創科企業僱主青睞，惟人工智能專才渴市，其公司員工不時遭內地企業高薪挖角，因此，一旦在港工作繳交的稅款與內地無異，考慮到香港生活費比內地高，港企要留住內地人更加困難。

李治緯直言，內地一旦全面實行新稅務政策，內地員工將會要求加薪以補貼額外稅務開支，惟加薪將引致內地與香港員工同工不同酬的問題，情況變得兩面不討好。他形容，創科業界目前四面楚歌，「近年已經少了內地人來港讀大學，加上去年的社會事件，內地家長更加不想子女來港讀書及工作，現在再有新稅收政策，日後願意留在香港的內地人只會更加少。」他直言正考慮到印尼及馬來西亞尋找合適的人才，惟全球疫情肆虐，招聘工作至今未能開展。

學術界薪酬稅率相對不高

香港創科發展協會副會長湯浩然認同，具備生物科技及資訊科技專業的內地畢業生，在深圳不愁找不到工作，此外，內地人亦要居港滿七年，才可獲得永久居民身分，以減省向內地繳稅的開支，需時較長，他估計將連帶影響來港就讀大學的內地學生人數。

不過，中大工程學院副院長（外務）黃錦輝表示，內地生來港多數選擇從事工程、理學或醫科研究工作，來港原因通常是看中院校名氣或研究項目，即使大學不代繳稅，該內地生所獲的薪金及相應稅率不高，應屬可接受範圍之內。

相比起創科業界，金融界則傾向以銀彈政策留住具實力的內地人。東驥基金管理有限公司董事總經理龐寶林指，近年其公司於投資、資產研究及營運部門聘請的內地生漸增，目前相關部門有逾半人有內地背景，若員工須付的稅項增加，他有心理準備會代繳全數或一半，「業內許多中資高層是內地人，住宿或稅項皆是公司代付的福利。」

科學園科培網絡會長李治緯考慮在印尼及馬來西亞尋找人才，填補內地人離開的空缺。
科學園科培網絡會長李治緯考慮在印尼及馬來西亞尋找人才，填補內地人離開的空缺。
金融界或代繳全數或一半稅

龐寶林續說，剛畢業的內地生薪水未算太高，但不少人求職時已持有碩士學歷，甚至具備特許金融分析師及會計師牌照，加上其公司積極拓展大灣區市場，故近年更偏好聘請內地出身的畢業生，「內地人有語言優勢，可能又有大企業聯繫，雖然公司負擔加重，但只要留得住精英就值得，我也相信他們可以幫公司把錢賺回來。」

公共專業聯盟財經政策發言人甄文星認為，內地一向對其國民有境外徵稅的要求，按目前的資訊，他相信在港內地人只是繳付中港稅項差額，而非雙重徵稅。此外，香港有較多職位空缺供內地財金界從業員應徵，但在外國則較少公司對內地人有需求，故他相信，內地人會繼續在港工作。

資深人力資源顧問周綺萍認同，香港金融中心的地位，將持續吸引有志投身金融業的內地人來港工作，但這批內地人在港累積一定管理經驗後，將受到內地金融公司青睞，她擔心徵稅將成為內地人離港的催化劑，加速他們回流內地。她認為本地公司應有心理準備，未來要留住內地人才，須提供代繳稅款等員工福利，「情況就如以前不少公司都會用代繳稅款的方法，鼓勵香港人返內地工作。」

倡為稀缺境外人才提供稅務補貼

創科業界建議港府為稀缺境外人才提供稅務補貼，以維持本港吸引人才的能力。

內地省市政府不時以稅務優惠、房屋及子女教育津貼等政策，吸引本港及海外人才到當地工作，如深圳市在本月初公布，為境外高端人才和緊缺人才提供稅務優惠。以應課稅額達人民幣一百萬元為例，經補貼後實際須繳納的個人所得稅為十五萬元，稅率與香港百分之十五的薪俸稅標準稅率相同。李治緯認為，港府應考慮效法內地市政府的做法，為內地來港專才提供稅務補貼，否則難以跟內地競爭。

周綺萍亦指出，初創企業財力有限，難以為內地專才提供薪酬以外的稅務補貼，如無政策協助，本港創科企業未來要聘請內地專才難度更高。